\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

В последние годы информационные технологии проникают всё в большее количество сфер общественной жизни, в том числе и сегмент торговли. Большинство современных компаний нацелено на продвижение именно своих интернет-платформ, что связано с уменьшением транзакционных расходов и ростом роли дистанционного взаимодействия~\cite{bib1}. Продвижение онлайн-площадок в сети Интернет при помощи рекламной рассылки является одним из распространённых методов~\cite{bib4}.

Целью данной работы является разработка базы данных для сервиса по почтовой рассылке персонализированных предложений.

В ходе работы необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Провести анализ предметной области и сравнить предложенное решение с существующими.
	\item Формализовать варианты использования и предоставляемые сервисом возможности и описать информацию, подлежащую хранению в базе данных.
	\item Произвести выбор модели данных, базы данных по способу хранения и системы управления базой данных по способу доступа к базе данных.
	\item Составить ER-диаграмму сущностей проектируемой базы данных в нотации Чена и спроектировать сущности базы данных и накладываемые ограничения целостности.
	\item Описать проектируемую ролевую модель на уровне базы данных и определить права доступа к внутренним структурам.
	\item Описать выбор средств реализации базы данных и приложения и  интерфейс доступа к базе данных.
	\item Провести сравнительный анализ различных систем управления базой данных для хранения и обработки аналитических данных.
\end{enumerate}