\renewcommand{\bibname}{Список использованных источников}
\begin{thebibliography}{100}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}

\bibitemweb{item1}{Документация по языку программирования $Go$}{https://go.dev/doc/}{20.09.2022}

\bibitemweb{item2}{Документация по пакетам языка программирования $Go$}{https://pkg.go.dev}{20.09.2022}

\bibitemweb{item3}{GoLand: IDE для профессиональной разработки на $Go$}{https://www.jetbrains.com/ru-ru/go/}{20.09.2022}

\bibitemweb{item4}{Техническая спецификация ноутбука $MacBook$ $Air$}{https://support.apple.com/kb/SP869}{20.09.2022}

\bibitemweb{item5}{$Apple$ $M2$}{https://www.notebookcheck.net/Apple-M2-Processor-Benchmarks-and-Specs.632312.0.html}{10.10.2022}

\bibitemweb{item6}{$gnuplot$ $homepage$}{http://www.gnuplot.info}{10.10.2022}

\bibitemweb{item7}{Документация пакета $snet/http$ языка $Go$}{https://pkg.go.dev/net/http}{10.10.2022}

\bibitem{item8} Борисова Л. В., Нурутдинова И. Н., Димитров В. П. О методике представления нечётких экспертных знаний //Advanced Engineering Research. – 2014. – Т. 14. – №. 4 (79). – С. 93-102.

\bibitem{item9} Ткачева, Е. А. Алгоритм бинарного поиска / Е. А. Ткачева // Электронное обучение в непрерывном образовании. – 2014. – № 1-2. – С. 341-343. – EDN TLSDSP.

\bibitemweb{item10}{$PostgreSQL$ $homepage$}{https://www.postgresql.org}{10.10.2022}

\bibitem{item11} Абдуллаева Д. Н., Чернова С. В. Обзор алгоритмов линейного и бинарного поиска //Молодежный научный форум: технические и математические науки. – 2017. – №. 8. – С. 4-7.

\end{thebibliography}

\newpage