\chapter{Аналитический раздел}

Машина под названием Enigma, разработанная немцем Артуром Шербиусом для обеспечения безопасности коммерческой информации работает, подавая электрический ток при нажатии любой клавиши. Механические части машины,  двигаясь, случайным образом изменяют электрический контур каждый раз при нажатии клавиши, создавая разные буквы. Шифровальная машина <<Энигма>> состоит из роторов, рефлектора и коммутационной панели \cite{bib2}.

\section{Роторы}

Роторы реализуют полиалфавитный алгоритм шифрования, а их определённо выстроенная позиция представляет собой один из основных ключей шифрования. Для Энигмы было разработано восемь различных роторов, и каждый ротор выполнял чётко поставленную задачу в плане коммуникации. Выбор позиций роторов тоже имел значение, образовывая свойство некоммутативности. Каждый ротор обладал 26 гранями, где каждая грань представляла собой нумерацию английского алфавита. Выбор одной определённой грани из 26 также представлял собой инициализацию ключа шифрования. Итого, если учитывать все факторы, то количество всевозможных ключей только на основе роторов будет равно $(\frac{5!}{2!}) \cdot (26^3) = 1 054 560$ \cite{enigma}. 

\section{Рефлектор}

Статичный механизм, позволяющий на одной машине реализовывать как шифрование, так и расшифрование. Представляет собой частный случай моноалфавитного шифра~---~парного шифра, особенностью которого является инволютивность шифрования. Парный шифр крайне примитивен в своей реализации~---~необходимо обеспечить связь <<1 к 1>> для открытого и закрытого символов. Тогда функции шифрования и расшифрования становятся тождественными, и любые 2 равные по сложности их композиции будут давать один и тот же результат.

\section{Коммутационная панель}

Динамический механизм, представляет собой также парный шифр. Коммутаторы, можно их рассматривать как некие кабеля, вставляются в коммутационную панель, на которой изображены символы английского алфавита. Один коммутатор имеет два конца, каждый из которых вставляется в два отверстия коммутационной панели. Так, например, если коммутатор был вставлен в два отверстия $(A, B)$, то $A$ и $B$ становятся парными символами при шифровании. На одну шифровальную машину давалось десять коммутаторов, существовало $26$ возможных отверстий в коммутационной панели (количество символов алфавита), один коммутатор одновременно связывал два символа такой панели.

Итого, учитывая все вышеописанные механизмы, а точнее роторы и коммутаторы, можно вычислить количество всех возможных ключей, которое будет равно $[((5!) / (2!)) \cdot (26³)] \cdot [(26!) / (6! \cdot 10! \cdot 210)] = 158 962 555 217 826 360 000$.