\renewcommand{\bibname}{Список использованных источников}
\begin{thebibliography}{100}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованных источников}

\bibitemweb{web_item2}{Документация библиотеки Qt}{https://doc.qt.io}{20.10.2022}

\bibitemweb{web_item4}{Справочник по языку C++}{https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/cpp-language-reference?view=msvc-170}{20.09.2022}

\bibitemweb{web_item5}{Техническая спецификация ноутбука MacBook Air}{https://support.apple.com/kb/SP869}{20.09.2022}

\bibitem{item10} Mario~Botsch, Mark~Pauly, Leif~Kobbelt, Pierre~Alliez, Bruno~Lévy, et al.. Geometric Modeling Based on Polygonal Meshes. 2007.

\bibitemweb{web_item11}{3D-моделирование}{http://amti.esrae.ru/pdf/2017/2(3)/129.pdf}{10.10.2022}

\bibitem{item12} Роджерс Д., Алгоритмические основы машинной графики~---~М.: Книга по Требованию, 2013.~---~512с., ил.

\bibitem{item13} Куров~А.~В. Конспект курса лекций по компьютерной графике, 2022.

\bibitemweb{web_item14}{Polygon Mesh Modelling for Computer Graphics}{https://prism.ucalgary.ca/handle/1880/23924}{10.10.2022}

\bibitem{item15} Способы представления и размещения трёхмерных моделей для прототипирования ювелирных изделий : Материалы VI Международной научно-практической конференции (школы-семинара) молодых ученых. Тольятти, 23–25 апреля 2020 года. / Орг.: Министерство науки и высшего образования Российской Федерации ; Тольяттинский государственный университет.~---~Тольятти :  Тольяттинский государственный университет.~---~840-845с.

\bibitemweb{web_item16}{International Standard ISO/IEC 14882:2020(E)~–~Programming Language C++}{https://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2020/n4868.pdf}{10.10.2022}

\bibitemweb{web_item17}{getopt(3)~---~Linux manual page}{https://man7.org/linux/man-pages/man3/getopt.3.html}{10.10.2022}

\bibitemweb{web_item18}{An Overview of 3D Data Content, File Formats and Viewers}{http://isda.ncsa.illinois.edu/ peter/publications/techreports/2008/NCSA-ISDA-2008-002.pdf}{10.10.2022}

\bibitemweb{web_item19}{Comparison of different image formats using LSB Steganography}{https://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=\&arnumber=8269657}{10.10.2022}

\bibitem{item20} Hill~M.~D., Marty~M.~R. Amdahl's law in the multicore era //Computer. – 2008. – Т. 41. – №. 7. – С. 33-38.

\end{thebibliography}

\newpage